<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
	<op:expUc xmlns:op="utc.fr:ics/opale3" xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive">
		<op:uM>
			<sp:title>Le système d'information</sp:title>
		</op:uM>
		<sp:pb>
			<op:pb>
				<sp:info>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Le système d'information de gestion</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve">Apparue dans les années 1970, l'analyse systémique de l'entreprise considère l'entreprise non plus comme une addition de services mais comme un système. C'est à dire un ensemble d'éléments (des moyens humains, financiers et techniques) en interrelations.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">Pour Reix : <sc:inlineStyle role="quote">Un système d'information est un ensemble organisé de ressources : matériel, logiciel, personnel, données, procédures permettant d'acquérir, traiter, stocker, communiquer des informations (sous forme de données, textes, images, sons, etc...) dans des organisations</sc:inlineStyle></sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">Il ne faudra pas confondre « système d'information » et « système informatique».</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
						<sp:res sc:refUri="/video0/introSIG.net">
							<op:resInfoM/>
						</sp:res>
					</op:res>
				</sp:info>
				<sp:basic>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Les qualités du système d'information</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve">L'efficacité d'un système d'information dépend de trois qualités :</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- la rapidité : l'utilisateur doit obtenir une information rapide pour réagir au plus vite. (Exemple: bases de données et réseaux locaux)</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- la fiabilité : ex : pour commander un article il faut connaître l'état du stock. Le stock doit donc être mis à jour automatiquement.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- la pertinence : L'information doit être filtrée en fonction de l'utilisateur, exemple le directeur commercial n'a pas à connaître le détail de chaque commande, il aura simplement besoin du montant des commandes en cours.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">Ces trois critères sont essentiels pour maîtriser le coût de l'information</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:basic>
				<sp:basic>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Fonctions du système d'information</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve">Le SI comporte 6 fonctions</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- Collecte de l'information : Exemple : pour établir les factures, il faut d'abord collecter les bons de commandes, les tarifs...</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- Saisie de l'information sur un support (papier ou informatique) : Saisie des bons de commande sur une liasse de facturation ou sur ordinateur</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- Calcul, tri : ex : Tri des commandes par date et par client, Calcul du montant à payer</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- Mémorisation en vue d'une utilisation ultérieure : Classement des factures</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- Diffusion de l'information aux différents utilisateurs. Exemple: envoi des factures aux clients</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- Tenir compte de la confidentialité.</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:basic>
				<sp:basic>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Les technologies de l'information</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve">Les traitements manuels ne subsistent que dans les très petites entreprises, l'information recourt à des technologies en évolution constante :</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- L'informatique traditionnelle : Elle repose sur l'utilisation rationnelle de l'ordinateur qui exécute automatiquement un programme enregistré, elle s'étend aux différentes activités de l'entreprise :</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">o Travaux comptables et administratifs de base (facturation, comptabilité) ;</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">o Aide à la décision exemple : réalisation d'états statistiques ;</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">o domaine industriel : pilotage de processus industriels, C.A.O. G.P.A.O. .</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">o Avec le développement des réseaux, cette branche de l'informatique est en pleine évolution grâce au développement des applications clients-serveur ;</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- La bureautique : Elle regroupe les activités de bureau réalisé avec l'outil informatique ;</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- La télématique : Utilisation conjointe de l'informatique et des télécommunications. Elle permet de relier des ordinateurs distants en utilisant un réseau de télécommunications (TRANSPAC, Numéris puis INTERNET) ;</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- Les Nouvelles Technologies de l'information et de la Communication (NTIC): Elles portent sur l'usage du multimédia (traitement du son et de l'image) et toutes les technologies qui prennent appui sur Internet (Web, visioconférence, messagerie électronique, réseaux sociaux...).</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:basic>
				<sp:basic>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Décomposition des systèmes d'information</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txtRes>
							<op:txtRes>
								<op:txtResM>
									<sp:pos>lft</sp:pos>
								</op:txtResM>
								<sp:txt>
									<op:txt>
										<sc:para xml:space="preserve">Selon R. REIX, un SI peut se décomposer selon 4 critères</sc:para>
									</op:txt>
								</sp:txt>
								<sp:img sc:refUri="/Image/DecomSI.png"/>
							</op:txtRes>
						</sp:txtRes>
					</op:res>
				</sp:basic>
			</op:pb>
		</sp:pb>
	</op:expUc>
</sc:item>